指國際傳媒討論總部是否合適留港 FCC前主席：我未想過離開，我信港人不會放棄抵抗

外國記者會第一副主席、《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱（Victor Mallet），疑因主持香港民族黨陳浩天的午餐會演講遭秋後算帳，被港府拒絕工作簽證續期申請，引起軒然大波。國際社會驚覺，這個曾算得上是亞洲最自由的城市，今日已不再復見。

8 月 14 日下午，陳浩天在 FCC 午餐會後發表演說當天，資深政治評論記者和作家 Stephen Vines 就正坐他的不遠處。

FCC邀請陳浩天的做法，遭到前特首梁振英等親中陣營連日批評，演論當天下亞厘畢道會址外，有大批「愛字頭」揮舞紅旗、大叫「反港獨」口號。

作為 FCC 的前主席，他接受《立場新聞》訪問時表示清楚記得當日的情景，「我們常常邀請不同觀點的人士來演講分享，不知為何外界忘了這個想法。」

主持演論的馬凱當日向傳媒說，演講能成功進行，反映了香港是個能容納不同聲音的自由都市，與 Vines 的想法如出一徹。

Vines 倒沒有想過，一個半月後，馬凱會被香港政府拒絕工作簽證。

Vines 曾任職英國《衛報》、《BBC》、《每日郵報》和《獨立報》以及《亞洲時報》顧問編輯，在香港居住、任職傳媒工作30年，目前為香港電台電視部英文時評節目《The Pulse》的主持人。

「（香港）這裡曾經是區內少數新聞機構，能夠真正自由運作的地方。」

Vines 說，不少國際傳媒機構過去將亞洲區總部設在香港，正因為香港司法制度健全，自由度又大，駐港的記者毋須擔心受獨裁政權打壓、跟蹤和監聽。

中國內地政府一向對報道所謂「敏感」題目的外國記者絕不手軟，一貫的手法將記者逐出境外，香港政府如今首度引用內地做法，騆逐外國記者，不難想像國際傳媒機構的憂慮。

Vines 相信，馬凱不續證決定，並非直接來自北京，更大的可能是香港政府高層擅作主張，希望贏得中央讚賞，一觸及「港獨」紅線，就「自鳴得意地」（complacency）以此為「令箭」，先發制人向駐港外國傳媒開刀，連會毀掉香港國際聲譽也在所不惜。

「最可怕的是，他們（香港官員）以為這是北京高層想看到的情況。」

Vines 更透露，馬凱事件後，有一家國際傳媒機構在近日舉行的區域性會議，臨時添加一項議程，討論香港是否仍然是他們亞洲總部的合適選址。

「這些機構會問：我們為何要留在這裡？為何不搬去租金較便宜、較少極權政府干預的地方。」

《金融時報》已就馬凱被拒簽證，向香港入境處上訴，Vines也認為，取回簽證的機會不大，上訴或能迫使政府要提出拒絕續簽的理由，讓香港政府不能以「國際慣例」作擋箭牌。

自由環境將更差 深信港人不輕言放棄

Vines指出，中共一向以「殺雞儆猴」方式打壓，驅逐馬凱之後，短期內未必再有外國記者被逐，但事件已令香港的自由留下相當大的陰影，「這裡被烏雲濃罩，這都是以前從未出現過的。」

他感到，香港自由的崩壞，比想像中要來得快、來得急。

「打壓已來到，現已有首名國際媒體記者被逐；愈來愈多參與示威的人被捕入獄；陳浩天不能參加立法會選舉。這都是以極快的速度來到，通常政府這類打壓會慢慢發生，但在香港卻急速地來到。」

只獲批7日簽證、以旅客身份周一(8日)凌晨抵港的馬凱，在 Facebook 發短文回應，稱過去超過七年，香港是他與家人的家，又對每位有份聯署聲援的人表示感激，尤其是參與聯署聲援的香港人。

以「香港人」自居的Vines也是以香港為家，他沒有想過離開香港，即使事件發生後，也沒有想過走，因為這不是他一向做人的態度。

Vines 深信，香港人面對自由被逐步剝奪，不會輕言放棄。

「這就是對付惡霸（Bullies）的方法！被欺凌時，總不能就此算數吧，他們下次只會打得你更利害。」

「 我從不相信逃跑有用。我對香港人很有信心，我認為那些要拆毀香港自由的人，是站在歷史錯誤的一方（on the wrong side of history）。最終，我不認為他們會成功的，這亦是我不傾向離開的原因。」

「（傳媒環境）將會惡化，表達自由會面臨愈來愈大的壓力。我在嘗試找理由...」

他頓了頓再說，「香港人是我唯一樂觀的原因，他們長久以來享有自由的傳統，對於自由被打壓，他們必定會抵抗。明顯地，香港是不會放下抗爭就此算數，好像雨傘運動，香港人會因渴望自由而抗爭。」

會唔會太睇高香港人

不過而家世界大勢同風向轉左
香港人反抗嘅話有可能得到外國政府支援都唔定

「這就是對付惡霸（Bullies）的方法！被欺凌時，總不能就此算數吧，他們下次只會打得你更利害。」

主持?

搬總部去日本算啦，香港玩撚完架啦

對日本有咩誤解